\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[a4paper, total={6in,8in}]{geometry}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{
	Tutor
	}
\fancyhead[C]{
	Stochastik, {\"U}bung Nr. }
\fancyhead[R]{Hannes Jakob}
\geometry{margin=1in}
\linespread{1.3}
\begin{document}
\subsection*{Aufgabe 1}
\subsubsection*{(1)}

Sei $\Theta=\{\theta_1,\theta_2\}$. Sei $P_{\theta_1}=Bern(0.5)$ und $P_{\theta_2}=\mathcal{N}(0,1)$. Dann ist $P_{\theta_1}\neq P_{\theta_2}$, aber das Modell ist nicht regulär, da $Bern(0.5)$ diskret und $\mathcal{N}(0,1)$ stetig ist.

\subsubsection*{(2)}

Sei $\Theta=(0,1)$ und
$$\mathcal{P}=\{\mathcal{N}(0,1), \theta\in\Theta\}$$
Dann ist $\mathcal{P}$ nicht identifizierbar, da die Verteilung für alle $\theta$ gleich ist, aber regulär, da die Normalverteilung eine Dichtefunktion besitzt.

\subsection*{Aufgabe 2}

Weil sich die Anzahl der roten Zahlen, schwarzen Zahlen und Nullen zu 1000 aufsummieren müssen, erhalten wir:
\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{P}(X_2=x_2|X_1=x_1) & \frac{\mathbb{P}(X_2=x_2,X_1=x_1)}{\mathbb{P}(X_1=x_1)} \\
& =\frac{\mathbb{P}(X_3=(1000-x_1-x_2))}{\mathbb{P}(X_1=x_1)} \\
& =\frac{\binom{1000}{1000-x_1-x_2}\left(\frac{1}{37}\right)^{1000-x_1-x_2}\left(\frac{36}{37}\right)^{x_1+x_2}}{\binom{1000}{x_1}\left(\frac{18}{37}\right)^{x_1}\left(\frac{19}{37}\right)^{1000-x_1}}
\end{split}
\end{equation*}
Wenn wir $X_1, X_2$ gegeben haben, muss $X_3(\omega)=1000-X_1(\omega)-X_2(\omega)$ sein. Also gilt
$$\mathbb{P}(X_3=x_3|X_1+X_2=x)=\frac{\mathbb{P}(X_3=x_3,X_1+X_2=x)}{\mathbb{P}(X_1+X_2=x)}=\begin{cases}
	\frac{\mathbb{P}(X_1+X_2=x)}{\mathbb{P}(X_1+X_2=x)}=1 & x+x_3=1000 \\
	0 & x+x_3\neq 1000
	\end{cases}$$

\subsection*{Aufgabe 3}

Das statistische Modell ist gegeben als $\mathcal{P}=\{Bern(\theta),\theta\in\Theta\}$. Wir berechnen die Verteilung von $X_1$ gegeben $t(X)$. Diese ist eindeutig bestimmt durch den Erwartungswert von $X$ gegeben $t(X)$ (da $E[X]=p$, wenn $X\sim Bern(p)$).

\begin{equation*}
\begin{split}
\mathbb{E}[X_1|t(X)=y] & = \mathbb{P}(X_1=1, t(X)=y) \\
& = \frac{\mathbb{P}(X_1=1,t(X)=y)}{\mathbb{P}(t(X)=y)} \\
& = \frac{\mathbb{P}\left(X_1=1\sum_{i=2}^nX_i=y-1\right)}{\mathbb{P}(t(X)=y)} \\
& = \frac{\theta\cdot \binom{n-1}{y-1}\theta^{y-1}(1-\theta)^{n-y}}{\binom{n}{y}\theta^y(1-\theta)^{n-y}} \\
& = \frac{\binom{n-1}{y-1}}{\binom{n}{y}} \\
& = \frac{(n-1)!y!(y-n)!}{(y-1)!n!(y-n)!} \\
& = \frac{y}{n}
\end{split}
\end{equation*}

Also ist die Statistik suffizient.

\subsection*{Aufgabe 4}
\subsubsection*{(1)}

Da $\epsilon_i\sim\mathcal{N}(0,1)$ und von der Summe verschoben wird, gilt
$$Y_i\sim\mathcal{N}\left(\sum_{j=1}^px_{ij}\beta_j,1\right)$$
Per Definition der Matrizenmultiplikation gilt damit
$$Y=Z+X\beta$$
Falls $(X)_{ij}=x_{ij}$ und $(\beta)_i=\beta_i$, sowie $Z=(Z_1,....,Z_n), Z_i\sim\mathcal{N}(0,1)$. Wir erhalten
$$\mathcal{P}=\{\mathcal{N}(E_n,X\theta), \theta\in\Theta\}$$

\subsection*{(2)}

Zwei Normalverteilungen unterscheiden sich genau dann, wenn sich ein Parameter unterscheidet. Da der erste Parameter fest ist, unterscheiden sich die einzelnen Verteilungen also, wenn $X\theta$ sich unterscheidet. Damit ist das Modell genau dann identifizierbar, wenn die von $X$ induzierte lineare Abbildung injektiv ist, d.h., wenn $X\theta$ regulär ist. Dies ist der Fall genau dann, wenn die Spaltenvektoren $x_j$ von $X$ linear unabhängig sind.\\
Falls $n<p$, so kann $X$ nicht regulär sein (lineare Algebra).

\end{document}